\documentclass{beamer}
\usepackage[orientation=landscape,size=custom,width=16,height=9,scale=0.6,debug]{beamerposter}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{cite,enumerate,float,indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\title{Научный метод}
\author{Alexey Shrub aka worldmind\\http://mindstate.info}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{При чём здесь программист?}
 \begin{center}
  Да ты вообще кто?
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Три столпа}
 \begin{itemize}
  \item Принцип достаточного основания
  \item Логика
  \item Математика
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Наука}
 \begin{center}
  Наука - система познания мира (построение его моделей) состоящая из научного метода и учёных использующих его.
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Процесс познания}
 \begin{itemize}
  \item Выбор явления которое необходимо объяснить (формулировка вопроса)
  \item Наблюдение за этим явлением, сбор данных
  \item Формулировка гипотезы на основе анализа данных
  \item Выведения новых знаний (предсказаний) из гипотезы
  \item Проверка предсказаний путём эксперимента или новых наблюдений
  \item Анализ результатов эксперимента
  \item Возврат на предыдущие шаги в зависимости от результатов эксперимента
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Моделирование}
 \begin{center}
  \item Сложность мира
  \item Границы применимости
  \item Идеальный газ. Теория гравитации Ньютона.
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Роль эксперимента}
 \begin{center}
  Эксперимент это ключевое, но дьявол в деталях
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Научный метод}
 \begin{itemize}
  \item что может быть гипотезой
  \item как выводятся новые знания из гипотез
  \item по каким правилам проводится эксперимент (логика)
  \item по каким правилам проводится анализ результатов эксперимента
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к гипотезе/модели}
 \begin{itemize}
  \item Внутренняя непротиворечивость
  \item Согласие со всеми фактами, которые она должна объяснять
  \item Проверяемость
  \item Предсказательность
  \item Фальсифицируемость
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пожелания к гипотезам/модели}
 \begin{itemize}
  \item Экономность/Оккам
  \item Широта
  \item Предсказательная сила
  \item Консерватизм
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент}
 \begin{center}
   Эксперимент это исследование некоего явления в контролируемых условиях.
   И с контролем есть много проблем:
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент: сложность измерений}
 \begin{itemize}
  \item Мозг в темноте, органы чувств умеют мало и ненадёжны
  \item Погрешности измерений
  \item Em-drive
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент: случайность}
 \begin{itemize}
  \item Принципиальная - как в микромире
  \item Связанная с невозможностью контродлировать все параметры - как в изучении людей
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент: субъективность}
 \begin{itemize}
  \item Слепой метод - память воды. Двойной слепой метод (плацебо)
  \item Рандомизация
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент: воспроизводимость}
 \begin{center}
   Все эти меры должны обеспечить воспроизодимость эксперимента
   иное означает что эксперимент были либо неконтролируемым,
   либо некорректно проведённым
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент не всегда возможен}
 \begin{center}
   Квазиэксперимент
   Наблюдение
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Анализ результатов эксперимента}
 \begin{center}
   Мат. статистика
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Теория}
 \begin{center}
   После многократных экспериментов и наблюдений гипотеза и модель становятся теорией
   - признанным научным знанием
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Истина: модель есть упрощение}
 \begin{center}
   Сомнительно что упрощённая модель может быть истиной
   Скорее всего сложность истинной модели будет сравнима со сложностью мира
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Истина: невозможность доказательства}
 \begin{itemize}
  \item Вселенная огромна в пространстве. Сложна в устройстве. Длительна во времени
  \item Мы не сможем пронаблюдать её полность
  \item А значит всегда будет вероятность, что где-то есть явление опровергающее нашё теорию
  \item Меркурий. Чёрные лебеди. Галактика без тёмной материи.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Истина: невозможность познания}
 \begin{center}
   принцип неопределённости Гейзенберга говорит что само наблюдение изменяет реальность,
   т.е. реальность наблюдать полностью нельзя
   да и посредники в виде приборов могут создавать искажения
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Истина: множественность моделей}
 \begin{center}
   Даже если мы пронаблюдаем всю Вселенную во все времена и наши наблюдения будут
   согласовываться с нашё моделью это не докажет её истинность
   ведь могут быть другие модели также точно описывающие реальность, как
   определить какая из них истинная?
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Истина: ограниченность инструмента моделирования}
 \begin{center}
   Не исключено, что теорема Гёделя говорит, что одной моделью не описать всего мира
   а мир един
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Истина: практика}
 \begin{center}
   Однако отсутствие истины это никоим образом не критика науки, просто философская истина
   вне науки, а наука даёт практическую истину, даёт знания которые работают, позволяют
   достигать наших целей.
   "Вопрос о том, обладает ли человеческое мышление предметной истинностью,— вовсе не вопрос теории, а практический вопрос. В практике должен доказать человек истинность, т. е. действительность и мощь, посюсторонность своего мышления. Спор о действительности или недействительности мышления, изолирующегося от практики, есть чисто схоластический вопрос." К.Маркс "Тезисы о Фейербахе" (1845)
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
 \begin{center}
   Учёные - социальное явление, уходит корнями к первым учёным
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
 \begin{center}
   Научные исследования - рецензирование
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
 \begin{center}
   Научные исследования - публикация, проблемы с журналами
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
 \begin{center}
   Научные исследования - кризис воспроизводимости
   1. Мошенничество (конфликты интересов), сокрытие отрицательных результатов
   2. Плохое владение научным методом: Иоаннидис - «Почему большинство публикуемых результатов исследований неверны»
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
 \begin{center}
   1. Формальные критерии не работают
   2. Исследуют не то что нужно, а что проще
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
 \begin{center}
   Но при всех недостатках наука это единтвенный инструмент познания который работает
   и именно после вооружения науным методом человечество начало бурно прогрессировать
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Questions?}
 \begin{center}
  Алексей Шруб aka worldmind

  http://mindstate.info
 \end{center}
\end{frame}

\end{document}
